% TEX program = xelatex
% TEX encoding = UTF-8

\section{Aspectos gerais do texto}

A edição aqui apresentada tem algumas particularidades no uso do devanāgarī que podem, ou não, indicar fatos linguísticos.
A primeira particularidade e a mais notória é a grafia dos acentos.
As sílabas tônicas são marcadas por um traço subscrito, usado na grafia dos \emph{saṃhitā} para marcar sílabas pré-tônicas, i.e.\ \emph{anudātta}s.
Esse acento só é grafado na última sílaba se tônica caso haja uma sequência de tônicas.
Veja por exemplo a grafia das estrofes a seguir:

\ex. Mādhyandinīya-Śatapathabrāhmaṇa 4.1.3.19 vs. R̥gveda 1.2.4

\setcolumnwidth{5.4em,5.7em}
\setlength{\columnsep}{0em}
\begin{paracol}{2}

\settowidth{\versewidth}{i̠ndravāyū ’ime̠ sutā ’u̠pa pra̠yobhirā̠gatam}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
इ॒न्द्रवायू ऽइमे॒ सुता ऽउ॒प प्र॒योभिरा॒गतम्।\\
इ॒न्दवो वामुश॒न्ति हि॥\vspace{4pt}
\end{sanskrit}

{\small
i̠ndravāyū’ime̠ sutā’u̠pa pra̠yobhirā̠gatam\\
i̠ndavo vāmuśa̠nti hi
}
\end{verse}

\switchcolumn%
\settowidth{\versewidth}{indràvāyū i̠me su̠tā upa̠ prayòbhi̠rā gàtam}
\begin{verse}
\begin{sanskrit}
इन्द्र॑वायू इ॒मे सु॒ता उप॒ प्रयो॑भि॒रा ग॑तम्।\\
इन्द॑वो वामु॒शन्ति॒ हि॥
\end{sanskrit}

{\small
indràvāyū i̠me su̠tā upa̠ prayòbhi̠rā gàtam\\
indàvo vāmu̠śanti̠ hi
}
\end{verse}
\end{paracol}


Outro aspecto importante é a presença da duplicação das semivogais \emph{v} e, mais raramente, \emph{y} em posição inicial.
É possível que isso indique que em posição inicial essas consoantes fossem pronunciadas mais energicamente que suas contrapartes.
Isso no entanto não é tão simples uma vez que há alguns momentos em que elas não aparecem duplicadas, as razões são obscuras. Ex:
\begin{compactenum}
\item {\sanskrit\ व्व॒ज्रं} $\rightarrow$ vva̠jraṃ;
\item {\sanskrit\ य्यज्ञ॒स्य} $\rightarrow$ yyajña̠sya.
\end{compactenum}


Por fim, utilizam-se alguns grafemas especiais para nasais seguidas de uma sibilante ou /h/.
Essas letras chamam-se \emph{guṃkāra}s (``som de \emph{gum} \slash{} zunido'') e são representadas aqui por dois sinais:
\begin{compactenum}
\item \gumkaraUm{} \slash{} \gumkaraUmAnudatta;\footnote{Equivalente a \gumkaraUm{} quando a sílaba em que ocorre é acentuada}
\item \gumkaraDois, que ocorre apenas uma vez em {\sanskrit\ व॒यासि} va̠yā\gumkaraDois{}si §16.\footnote{Equivale a rv. {\sanskrit  वयां॑सि}, vayā̀ṃsi.}
\end{compactenum}


% \section{Comentários específicos}

% \noindent\textbf{Parágrafo 8:}
% \begin{compactenum}
% \item \emph{apajaghnus \ldots{} adadhuḥ}: assíndeto.
% \end{compactenum}

% \noindent\textbf{Parágrafo 12:}
% \begin{compactenum}
% \item \emph{vāyav, ā māsmin grahe bhajet!}: qual a função do locativo nessa sentença?
%     De acordo com o St.Peterburg:

% \begin{quote}
%     \emph{act., zuweilen auch med., Jmd an Etwas (loc.) Theil nehmen —, geniessen lassen, Jmd zu Etwas verhelfen; partic. ābhakta particeps. Ṛv. 1, 27, 5.  ā na indo vāje bhaja  43, 8. 104, 6. 121, 15. 2, 38, 1.  ṛtasya bhāge yajamānamābhajat  1, 156, 5. 164, 8.  ā gomati vraje bhajā tvaṃ naḥ  7, 27, 1. 46, 4. 56, 21.  yā̃ ābhajo maruta indra some  3, 35, 9. 4, 30, 16. 5, 34, 5.  tvaṃ sūrye na ā bhaja lass uns das Sonnenlicht geniessen  9, 4, 5. 67, 10. 10, 112, 10.  mā sīmavadya ā bhāk der Schande anheimfallen lassen  8, 69, 8.  ā no bhajasva rādhasi  4, 32, 21.  Av. 4, 22, 2. 6, 55. 2.  ā mā sucarite bhaja Vs. 4, 28. 17, 54.  hantemānasminnuktha ābhajā iti tānetasminnuktha ābhajat Ait. Br. 3, 20. 29. 4, 19.  Ait. Up. 3, 5  (wo vāṃ für vā zu lesen ist). Āśv. Śr. 1, 2.  Śat. Br. 1, 5, 2, 4. 6, 1, 1.  ābhakto ha vai tasyāṃ puṇyakṛtyāyāṃ bhavati  8. 4, 1, 3, 12. 13, 8, 1, 6.}
% \end{quote}

% \end{compactenum}

% \noindent\textbf{Parágrafo 14:}
% \begin{compactenum}
% \item \emph{vāyavyā \ldots{} aindravāyavī}:
% \end{compactenum}
